%%% Copyright 2023 Lasse Kliemann <l.kliemann@math.uni-kiel.de>
%%% CC BY-SA 4.0

\chapter{Endlich\-/dimensionale Vektorräume}

\lxklKitReviewWarning

Wir lernen eine neue algebraische Struktur kennen, den Vektorraum,
bestehend aus einem Körper und einer abelschen Gruppe.
Wir arbeiten grundlegende Eigenschaften heraus.

\section{Vektorräume}

\begin{para}[Definition]
  Es sei $K=(K,+,\cdot,0,1)$ ein Körper und $V=(V,\opPlus_{V},0_{V})$ eine kommutative Gruppe.
  Es sei $\opScal \in V^{K \times V}$.
  Denn nennen wir $V$ einen \term{Vektorraum} über $K$ oder einen \term{$K$\=/Vektorraum},
  vermöge der \term{Skalarmultiplikation}~$\opScal$, wenn gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"l}
    \lam \opScal (v \opPlus_{V} w) = (\lam \opScal v) \opPlus_{V} (\lam \opScal w)
    & \forall \lam \in K \quad \forall v,w \in V \\
    (\lam + \mu) \opScal v = (\lam \opScal v) \opPlus_{V} (\mu \opScal v)
    & \forall \lam, \mu \in K \quad \forall v \in V \\
    (\lam \mu) \opScal v = \lam \opScal (\mu \opScal v)
    & \forall \lam, \mu \in K \quad \forall v \in V \\
    1 \opScal v = v & \forall v \in V
  \end{IEEEeqnarray*}
  In diesem Kontext nennen wir die Elemente von $K$ \term{Skalare},
  und die Elemente von $V$ nennen wir \term{Vektoren};
  wir nennen $0_{V}$ den \term{Nullvektor}.
\end{para}

\begin{example}[Koordinatenräume]
  Es sei $K=(K,+,\cdot,0,1)$ ein Körper und $n \in \NNone$.
  Für alle $\lam \in K$ und alle $v,w \in K^n$ definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    v \opGen w \df \p{v_{1} + w_{1}, \hdots, v_{n} + w_{n}} \\*
    \lam \opScal v \df \p{\lam v_{1}, \hdots, \lam v_{n}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann ist $(K^{n},\opGen, (0,\hdots,0))$ ein Vektorraum über $K$,
  vermöge der Skalarmultiplikation~$\opScal$.
  Wenn wir $K^{n}$ an einer Stelle schreiben, wo ein Vektorraum über $K$ passt,
  dann meinen wir $(K^{n},\opGen, (0,\hdots,0))$ damit, wenn nicht anders ausgewiesen.
  Besonders wichtige Beispiele sind:
  \begin{itemize}
  \item $\RR^{n}$ als Vektorraum über $\RR$
  \item $\CC^{n}$ als Vektorraum über $\CC$
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{para}[Vereinfachte Notation]
  Wo ohne Gefahr von Missverständnissen möglich, verwenden wir eine vereinfachte Notation.
  Es sei $K=(K,+,\cdot,0,1)$ ein Körper und $V=(V,\opPlus_{V},0_{V})$ ein Vektorraum über $K$,
  vermöge der \term{Skalarmultiplikation}~$\opScal$.
  Zum einen verwenden wir die üblichen Schreibweisen für Körper,
  was wir auch oben schon getan haben wenn wir \enquote{$\cdot$} fortgelassen haben.
  Ferner schreiben wir für alle $\lam \in K$ und alle $v,w \in V$ \dots
  \begin{itemize}
  \item $+$ für $\opPlus_{V}$;
  \item $0$ für $0_{V}$;
  \item $\lam v$ für $\lam \opScal v$;
  \item $-v$ für dass additiv Inverse zu $v$ in $V$;
  \item $v-w$ für $v + (-w)$;
  \end{itemize}
  Wir vereinbaren noch, dass die Skalarmultiplikation stärker bindet
  als die Addition in $K$ und in $V$.
  Die definierenden Eigenschaften eines Vektorraums lesen sich in vereinfachter Notation so:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l"l}
    \label{labasic/cha01:ax1:b} \lam (v + w) = \lam v + \lam w & \forall \lam \in K \quad \forall v,w \in V \\
    \label{labasic/cha01:ax2:b} (\lam + \mu) v = \lam v + \mu v & \forall \lam, \mu \in K \quad \forall v \in V \\
    \label{labasic/cha01:ax3:b} (\lam \mu) v = \lam (\mu v) & \forall \lam, \mu \in K \quad \forall v \in V \\
    \label{labasic/cha01:ax4:b} 1 v = v & \forall v \in V
  \end{IEEEeqnarray}
  Wegen~\eqref{labasic/cha01:ax3:b} dürfen wir $\lam\mu v$
  für alle $\lam,\mu \in K$ und alle ${v \in V}$ schreiben, ohne Klammern.
  \par
  Die Verknüpfungen im Koordinatenraum $K^{n}$ mit $n \in \NNone$ sehen nun so aus:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"l}
    v+w = \p{v_{1} + w_{1}, \hdots, v_{n} + w_{n}} & \forall v,w \in K^{n} \\
    \lam v = \p{\lam v_{1}, \hdots, \lam v_{n}} & \forall \lam \in K \quad \forall v \in K^{n}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es ist nun auch möglich, einen Vektorraum so einzuführen:
  \enquote{Es sei $K$ ein Körper und $V$ ein Vektorraum über $K$.}
  Wenn wir das schreiben, sind implizit $+$, $\cdot$, $0$ und $1$ passend definiert.
  Möchten wir danach hervorheben, dass eine Verknüpfung oder ein Element
  aus einer bestimmten algebraischen Struktur stammt,
  so können wir das so machen: $+_{V}$, $0_{V}$,
  $+_{K}$, $\cdot_{K}$, $0_{K}$, $1_{K}$; und $\opScal_{K,V}$ für die Skalarmultiplikation.
\end{para}

\begin{satz}[Einfache Regeln im Vektorraum]
  \label{labasic/cha01:rules}
  Es sei $K$ ein Körper und $V$ ein Vektorraum über $K$.
  Dann gilt für alle $\lam \in K$ und alle $v \in V$:
  \begin{enumerate}
  \item\label{labasic/cha01:rules:1} $0 v = 0$
  \item\label{labasic/cha01:rules:2} $\lam 0 = 0$
  \item\label{labasic/cha01:rules:3} $\lam v = 0 \iff \lam = 0 \lor v = 0$
  \item\label{labasic/cha01:rules:4} $-v = (-1) v$
  \end{enumerate}
\end{satz}

Bevor Sie den Beweis studieren,
markieren Sie als vorbereitende Übung in diesem Satz jede $0$ entweder mit $K$ oder mit $V$,
je nach dem, ob damit das neutrale Element der Addition in $K$
oder das neutrale Element in $V$ gemeint ist.
Die erste Aussage zum Beispiel wird dann zu $0_{K} v = 0_{V}$.

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt $0v = (0+0) v = 0v + 0v$, also $0=0v$.
  \item Es gilt $\lam 0 = \lam (0+0) = \lam 0 + \lam 0$, also $0 = \lam 0$.
  \item Die Implikation $\impliedby$ ist klar
    wegen~\autoref{labasic/cha01:rules:1} und~\autoref{labasic/cha01:rules:2}.
    Es sei $\lam v = 0$ und $\lam \neq 0$. Wir zeigen $v=0$.
    Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
      v = 1 v & nach~\eqref{labasic/cha01:ax4:b} \\
      = (\lam^{-1} \lam) v & da $\lam \neq 0$ \\
      = \lam^{-1} (\lam v) & nach \eqref{labasic/cha01:ax3:b} \\
      = \lam^{-1} 0 & nach Voraussetzung \\
      = 0 & nach \autoref{labasic/cha01:rules:2}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Die Aussage bedeutet, dass $(-1) v$ das Inverse zu $v$ in der Gruppe $V$ ist,
    es genügt also, $v + (-1) v = 0$ zu zeigen.
    Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s+x*}
      v + (-1) v = 1 v + (-1) v & nach \eqref{labasic/cha01:ax4:b} \\
      = (1 + (-1)) v & nach \eqref{labasic/cha01:ax2:b} \\
      = 0 v & $-1$ ist das additiv Inverse zu $1$ in $K$ \\
      = 0 & nach \autoref{labasic/cha01:rules:1}
      & \qedhere
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Subraum und Aufspann}

Es sei in diesem Abschnitt stets $K$ ein Körper und $V$ ein Vektorraum über $K$,
vermöge einer Skalarmultiplikation $\opScal$.

\begin{para}[Subraum]
  Es sei $S \subseteq V$.
  Dann nennen wir $S$ einen \term{Subraum} oder \term{Unterraum} von~$V$,
  in Zeichen $S \leq V$, wenn $(V, \fnres{\opPlus_{V}}{S \times S})$ ein Vektorraum über $K$ ist,
  vermöge der Skalarmultiplikation $\fnres{\opScal}{K \times S}$.
\end{para}

\begin{para}[Subraumkriterium]
  Es sei $S \subseteq V$.
  Dann gilt $S \leq V$ genau dann, wenn alle drei folgende Bedingungen gelten:
  \begin{itemize}
  \item $0_{V} \in S$
  \item $v + w \in S$ für alle $v,w \in S$.
  \item $\lam v \in S$ für alle $\lam \in K$ und alle $v \in S$.
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{proof}
  Es gelte zunächst $S \leq V$.
  Dann hat $S$ ein neutrales Element $0_{S}$.
  Es gilt $0_{V} = 0_{S} + 0_{V} = 0_{S} \in S$.
  Die übrigen beiden Bedingungen sind klar.
  \par
  Für die andere Implikation mögen nun die drei Bedingungen gelten.
  Bis auf die Existenz von Inversen prüft man sehr leicht nach,
  dass alle Eigenschaften eines Vektorraums erfüllt sind.
  Für die Inversen bemerke $-v = (-1) v \in S$ für alle $v \in S$.
\end{proof}

\begin{example}[Subräume]
  \fakephantomsection\label{labasic/cha01:ex-sub}\hfill
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt $\set{0} \leq V$ und $V \leq V$.
  \item Es sei $n \in \NNone$ und $i \in \setn{n}$.
    Dann gilt $\set{v \in K^{n} \suchthat v_{i} = 0} \leq K^{n}$,
    also die Menge der Vektoren in~$K^{n}$, deren \xte{i} Komponente~$0$ ist,
    bildet einen Subraum von $K^{n}$.
  \item\label{labasic/cha01:ex-sub:3} Es sei $\Om \subseteq \RR$.
    Es wird $\RR^{\Om}$ mit der bekannten punktweisen Addition zu einer abelschen Gruppe.
    Einen Vektorraum über $\RR$ erhalten wir vermöge der punktweise Multiplikation als Skalarmultiplikation.
    Für alle ${f,g \in \RR^{\Om}}$ und alle $\lam \in \RR$ haben wir also:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \ffnx{f+g}{\Om}{\RR}{x \mapsto f(x) + g(x)} \\
      \ffnx{\lam f}{\Om}{\RR}{x \mapsto \lam f(x)}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Der Nullvektor ist offenbar die Funktion $\fnx{\Om}{\RR}{x \mapsto 0}$,
    und das Inverse zu $f \in \RR^{\Om}$ ist $\ffnx{-f}{\Om}{\RR}{x \mapsto -f(x)}$.
    Wenn wir $\RR^{\Om}$ an einer Stelle schreiben, wo ein Vektorraum über $\RR$ passt,
    dann meinen wir diesen Vektorraum über $\RR$, wenn nicht anders ausgewiesen.
    \par
    Definiere $\cC(\Om, \RR) \df \set{f \in \RR^{\Om} \suchthat \text{$f$ ist stetig}}$.
    Dann gilt ${\cC(\Om, \RR) \leq \RR^{\Om}}$ nach dem Kombinationssatz für Stetigkeit.
    (Es ist dafür wichtig, zwei Funktionen als gleich zu betrachten,
    genau dann, wenn sie als Relationen gleich sind.
    Insbesondere darf unser Funktionsbegriff keine Codomain beinhalten.
    Interessierte lesen~\cite{Kliemann22}.)
  \item Wie der vorige Punkt, nur mit $\CC$ anstelle von $\RR$.
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{para}[Linearkombinationen, Aufspann]
  Es sei $\emptyset \neq A \subseteq V$ endlich und $\lam \in K^{A}$.
  Dann nennen wir $\sum_{x \in A} \lam(x) x$ eine \term{Linearkombination} von $A$
  mit den \term{Koeffizienten}~$\lam$.
  Jede Zahl $\lam(x)$ mit $x \in A$ wird ein \term{Koeffizient} dieser Linearkombination genannt,
  genauer, der \term{Koeffizient} von $x$ in dieser Linearkombination.
  Eine Linearkombination ist offenbar ein Vektor.
  Die Menge aller Linearkombinationen von $A$ nennen wir den \term{Aufspann} von $A$
  und bezeichnen sie mit $\spann(A)$, wir definieren also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \spann(A) \df \set{\sum_{x \in A} \lam(x) x \suchthat \lam \in K^{A}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Manchmal ist es praktisch, die Elemente von $A$ zu indizieren.
  Dazu schreiben wir: Es sei $A = \seti{v_{i}}{r} \subseteq V$.
  Damit ist gemeint, dass $r \in \NNone$ gilt und ${A = \set{\eli{v}{r}}}$
  mit $v_{i} \in V$ für alle $i \in \setn{r}$
  und $v_{i} \neq v_{j}$ für alle $i,j \in \setn{r}$ mit $i \neq j$ gilt.
  (Achtung: Hier ist $v_{i}$ ein Vektor und nicht die \xte{i} Komponente eines Vektors~$v$.)
  Damit können wir eine Linearkombination mit Koeffizienten $\lam \in K^{r}$ schreiben,
  nämlich $\sum_{i=1}^{r} \lam_{i} v_{i}$.
  Der Aufspann schreibt sich nun so:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \spann(A) = \set{\sum_{i=1}^{r} \lam_{i} v_{i} \suchthat \lam \in K^{r}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Statt $\spann(A)$ schreibt man in so einer Situation auch $\spann(\eli{v}{r})$.
  Offenbar ändert sich der Aufspann nicht,
  wenn wir die Reihenfolge der Vektoren verändern,
  auch wenn diese Notation vielleicht eine Abhängigkeit von der Reihenfolge suggeriert.
  \par
  Wir definieren noch $\spann(\emptyset) \df \set{0}$.
  (Das könnte man mit etwas Nachdenken auch aus obigen Definitionen ableiten,
  wenn man dort $A=\emptyset$ zulässt.)
  \par
  Offenbar gilt $\spann(A') \subseteq \spann(A)$ für alle $A' \subseteq A$.
  Ist $S \leq V$ und $A \subseteq S$,
  dann folgt aus der Definition eines Subraumes sofort $\spann(A) \subseteq S$,
  also ein Subraum ist abgeschlossen gegen die Bildung von Linearkombinationen.
\end{para}

\begin{satz}[Jeder Aufspann ist Subraum]
  Für alle endlichen $A \subseteq V$ gilt ${\spann(A) \leq V}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es sei $A \subseteq V$ endlich, notiere $S \df \spann(A)$.
  Offenbar ist $0 \in S$ (wähle alle Koeffizienten in der Linearkombination als~$0$).
  Es seien $\lam \in K$ und $v,w \in S$.
  Dann gibt es $\al, \bet \in K^{A}$ so,
  dass $v = \sum_{x \in A} \al(x) x$ und $w = \sum_{x \in A} \bet(x) x$ gilt.
  Es folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    v + w = \sum_{x \in A} \al(x) x + \sum_{x \in A} \bet(x) x = \sum_{x \in A} (\al(x) + \bet(x)) \, x \in S \\
    \lam v = \lam \sum_{x \in A} \al(x) x = \sum_{x \in A} (\lam \al(x)) x \in S
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also ist $S$ ein Subraum nach dem Subraumkriterium.
\end{proof}

Im nächsten Abschnitt beschäftigen wir uns mit der Frage,
welche Vektorräume sich als Aufspann schreiben lassen.
Wir werden insbesondere herausfinden,
dass im $K^{n}$ mit $n \in \NNone$ jeder Subraum ein Aufspann ist,
d.h. für alle ${S \leq K^{n}}$ gibt es endliches ${A \subseteq S}$ so,
dass $\spann(A) = S$ gilt.

\section{Basis und Dimension}

Es sei in diesem Abschnitt stets $K$ ein Körper und $V$ ein Vektorraum über $K$.

\begin{para}[Basis: unverkürzbares Erzeugendensystem]
  Es sei $A \subseteq V$ endlich.
  Dann nennen wir $A$ ein \term{Erzeugendensystem} von $V$, wenn $\spann(A) = V$ gilt.
  Wir nennen $A$ ein \term{unverkürzbares Erzeugendensystem} oder eine \term{Basis} von~$V$,
  wenn $A$ ein Erzeugendensystem von $V$ ist
  und $\spann(A') \subsetneq S$ für alle $A' \subsetneq A$ gilt,
  d.h. sobald wir einen oder mehrere Vektoren aus $A$ entfernen,
  haben wir kein Erzeugendensystem von $V$ mehr.
  Mit der Unverkürzbarkeit eines Erzeugendensystems eng verbunden ist
  der Begriff der linearen Unabhängigkeit:
\end{para}

\begin{para}[Lineare Unabhängigkeit]
  \label{labasic/cha01:lu}
  Es sei $A \subseteq V$ endlich.
  Dann nennen wir $A$ \term{linear unabhängig}, wenn gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall \lam \in K^{A} \holds \sum_{x \in A} \lam(x) x = 0 \implies \lam = 0
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dabei meinen wir mit $\lam = 0$, dass $\lam(x) = 0$ für alle $x \in A$ gilt.
  Lineare Unabhängigkeit bedeutet also,
  dass die einzige Art,
  den Nullvektor mithilfe der Vektoren aus $A$ linear zu kombinieren, die \emphasis{triviale} ist,
  d.h. wo alle Koeffizienten Null sind.
  Wenn $A$ nicht linear unabhängig ist, dann nennen wir $A$ \term{linear abhängig}.
  \par
  Wenn die Elemente von $A$ indiziert sind, etwa $A = \seti{v_{i}}{r}$,
  schreibt sich die lineare Unabhängigkeit von $A$ so:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall \lam \in K^{r} \holds \sum_{i=1}^{r} \lam_{i} v_{i} = 0 \implies \lam = 0
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dabei meinen wir mit $\lam = 0$, dass $\lam_{i} = 0$ für alle $i \in \setn{r}$ gilt.
\end{para}

\begin{example}[Lineare Unabhängigkeit]
  \label{labasic/cha01:example-lu}
  Definiere $A = \set{v_{1},v_{2},v_{3}}$ durch:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l}
    v_{1} \df (3,2,1) & v_{2} \df (0,0,-1) & v_{3} \df (1,2,1)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir zeigen, dass $A$ linear unabhängig in $\RR^{3}$ ist.
  Es sei $\lam \in \RR^{3}$ so, dass $\lam_{1} v_{1} + \lam_{2} v_{2} + \lam_{3} v_{3} = 0$ gilt.
  Es folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0rCl}
    3 \lam_{1} + 2 \lam_{2} + 1 \lam_{3} &=& 0 \\
    0 \lam_{1} + 0 \lam_{2} - 1 \lam_{3} &=& 0 \\
    1 \lam_{1} + 2 \lam_{2} + 1 \lam_{3} &=& 0
  \end{IEEEeqnarray*}
  Aus der zweiten Gleichung schließen wir $\lam_{3} = 0$.
  Die letzte Gleichung ergibt damit $\lam_{1} = -2 \lam_{2}$.
  Die erste Gleichung liefert nun $-4 \lam_{2} = 0$, also $\lam_{2} = 0$.
  Mit $\lam_{2}=\lam_{3}=0$ ergibt die erste Gleichung auch $\lam_{1} = 0$.
  Im nächsten Kapitel, wenn wir lineare Gleichungsysteme betrachten,
  werden wir dieses Geschäft systematisieren.
\end{example}

\begin{para}[Sortierung nach Vektoren]
  Es ist wichtig,
  eine Linearkombination zunächst nach Vektoren zu sortieren,
  bevor man von ihren Koeffizienten spricht.
  Zum Beipiel ist $\set{(1,0,0), (0,1,0)}$ linear unabängig.
  Es gilt aber:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    1 \cdot (1,0,0) + 0 \cdot (0,1,0) - 1 \cdot (1,0,0) = 0
  \end{IEEEeqnarray*}
  Auf den ersten Blick haben wir hier eine nicht\-/triviale Linearkombination des Nullvektors,
  was ein Widerspruch wäre.
  Tatsächlich kommt der Vektor $(1,0,0)$ in der Formel aber zweimal vor.
  Sortieren wir nach Vektoren, so wird daraus:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    (1-1) \cdot (1,0,0) + 0 \cdot (0,1,0) = 0
  \end{IEEEeqnarray*}
  Jetzt wird klar, dass die Koeffizienten doch alle~$0$ sind.
\end{para}

\begin{satz}[Erste Charakterisierung von Basen]
  \label{labasic/cha01:basis-lu}
  Es sei $S \leq V$ und $A \subseteq S$.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item $A$ ist eine Basis von $S$.
  \item $A$ ist ein linear unabhängiges Erzeugendensystem von $S$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \imprefx{1}{2}
  Angenommen, es gibt $\lam \in K^{A}$ so,
  dass $\sum_{x \in A} \lam(x) x = 0$ gilt, aber $\lam \neq 0$.
  Dann gibt es $y \in A$ mit $\lam(y) \neq 0$.
  Dann können wir $y$ als Linearkombination von $A' \df A \setminus \set{y}$ schreiben,
  denn es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    y = - \frac{1}{\lam(y)} \sum_{x \in A'} \lam(x) x
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also gilt $y \in \spann(A')$, also $A \subseteq \spann(A')$,
  denn es ist ohnehin $A' \subseteq \spann(A')$.
  Es folgt $S = \spann(A) \subseteq \spann(A')$.
  Da offenbar auch $\spann(A') \subseteq S$ gilt,
  haben wir also $S = \spann(A')$, im Widerspruch dazu, dass $A$ unverkürzbar ist.
  \par\imprefx{2}{1} Übung.
\end{proof}

\begin{example}[Basen]\hfill
  \begin{enumerate}
  \item Es ist $\emptyset$ eine Basis von $\set{0}$.
  \item Es sei $n \in \NNone$.
    Für alle $i,j \in \setn{n}$ definiere:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      (e_{i}^{n})_{j} \df
      \begin{cases}
        1 & \text{wenn $i=j$} \\
        0 & \text{sonst}
      \end{cases}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Dann sieht man leicht (Übung), dass $\seti{e^{n}_{i}}{n}$ eine Basis von $K^{n}$ ist,
    genannt die \term{Standardbasis}.
    Wenn $n$ vom Kontext her klar ist, lässt man den Superskript auch weg.\footnote{%
      Und wäre der Körper nicht aus dem Kontext klar, so müsste man $K$ in die Notation integrieren.}
    Für $n=3$ etwa:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l}
      e_{1} = (1,0,0) & e_{2} = (0,1,0) & e_{3} = (0,0,1)
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es sei $d \in \NNone$.
    In $\CC^{\CC}$ bildet die Menge der Polynome vom Grad $\leq d$ einen Subraum.
    Eine Basis davon ist:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \set{\fnx{\CC}{\CC}{z \mapsto z^{k}} \suchthat k \in \setft{0}{d}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{example}

Der folgende Satz sagt,
dass der Vektor, der sozusagen \enquote{das Fass zum überlaufen bringt}
Linearkombination der übrigen Vektoren ist:

\begin{satz}[Überlaufsatz]
  \label{labasic/cha01:final-straw}
  Es sei $U \subseteq V$ linear unabhängig und $v \in V \setminus U$ so,
  dass $A \df U \cup \set{v}$ nicht linear unabhängig ist.
  Dann gilt $v \in \spann(U)$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es gibt $0 \neq \lam \in K^{A}$ so, dass $\sum_{x \in A} \lam(x) x = 0$ gilt.
  Es gilt $\lam(v) \neq 0$, da wir sonst alleine mit den Vektoren in $U$
  eine nicht\-/triviale Linearkombination des Nullvektors hätten,
  was wegen der linearen Unabhängigkeit von $U$ nicht möglich ist.
  Es folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    v = - \frac{1}{\lam(v)} \sum_{x \in U} \lam(x) x
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also gilt $v \in \spann(U)$.
\end{proof}

\begin{satz}[Redundanzsatz]
  \label{labasic/cha01:red}
  Es sei $A \subseteq V$ endlich und nicht linear unabhängig.
  Dann gibt es $v \in A$ so, dass $v \in \spann(A \setminus \set{v})$ gilt.
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

Der Beweis von folgendem Satz macht etwas mehr Mühe und wird daher von uns hier nicht erbracht,
auch wenn wir dazu durchaus in der Lage wären bei unserem aktuellen Kenntnisstand.
Er ist wichtig für die weitere Theorie;
für uns kommt es vor allem auf den ersten Punkt in dem Satz an.

\begin{satz}[Austauschsatz von Steinitz]
  Es sei $B \subseteq V$ eine Basis von $V$
  und $U \subseteq V$ sei linear unabhängig.
  Dann gibt es $B_{0} \subseteq B$ so, dass gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\card{B_0} = \card{U}$, insbesondere $\card{U} \leq \card{B}$.
  \item $(B \setminus B_0) \cup U$ ist eine Basis von $V$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{corollary}[Kardinalität von Basen]
  Alle Basen von $V$ haben dieselbe Kardinalität,
  d.h. sind $B, B' \subseteq V$ Basen von $V$,
  dann gilt $\card{B} = \card{B'}$.
\end{corollary}

\begin{proof}
  Der Austauschsatz von Steinitz liefert $\card{B} \leq \card{B'}$ und $\card{B'} \leq \card{B}$,
  also $\card{B} = \card{B'}$.
\end{proof}

\begin{para}[Dimension]
  Die gemeinsame Kardinalität aller Basen von $V$ nennen wir die \term{Dimension} von $V$
  und notieren sie mit $\dim(V)$;
  wenn $V$ keine Basis hat, so definiere ${\dim(V) \df \infty}$.
  Einen Vektorraum mit Basis nennen wir auch \term{endlich\-/dimensional},
  denn für solchen gilt $\dim(V) \in \NNzero$.
  Beachte, dass bei uns eine Basis immer endlich ist.
  Man kann den Basisbegriff erweitern, und dann ist ein Resultat,
  dass jeder Vektorraum eine Basis hat,
  die dann aber möglicherweise unendliche Kardinalität hat.
\end{para}

\begin{corollary}[Kardinalität linear unabhängiger Mengen]
  \label{labasic/cha01:kard-lu}
  Es sei $V$ endlich\-/dimensional und $A \subseteq V$ linear unabhängig.
  Dann gilt $\card{A} \leq \dim(V)$.
\end{corollary}

\begin{proof}
  Folgt aus dem Austauschsatz von Steinitz und der Definition der Dimension.
\end{proof}

\begin{example}[Dimension]\hfill
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt $\dim(\set{0}) = 0$.
  \item Es sei $n \in \NNone$.
    Durch Betrachten der Standardbasis erhalten wir $\dim(K^{n}) = n$.
    Also gibt es in $K^{n}$ keine linear unabhängige Menge mit mehr als $n$ Vektoren.
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{satz}[Kardinalitätskriterium für Basen]
  Es sei $B \subseteq V$ endlich und linear unabängig so, dass ${\card{B} = \dim(V)}$ gilt.\footnote{%
    Damit wird insbesondere vorausgesetzt, dass $V$ endlich\-/dimensional ist.}
  Dann ist $B$ eine Basis von $V$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es genügt zu zeigen, dass $\spann(B) = V$ gilt.
  Angenommen, ${\spann(B) \subsetneq V}$.
  Dann gibt es $v \in V \setminus \spann(B)$.
  Definiere $B' \df B \cup \set{v}$.
  Dann gilt $B' \subseteq V$ und $\card{B'} > \card{B}$,
  also ist $B'$ nicht linear unabhängig.
  Nach dem Überlaufsatz (\autoref{labasic/cha01:final-straw}) ist dann $v \in \spann(B)$, ein Widerspruch.
\end{proof}

\begin{satz}[Dimensionskriterium für Gleichheit]
  \label{labasic/cha01:dim-gleich}
  Es sei $S \leq V$ mit $\dim(S) = \dim(V) \in \NNzero$.
  Dann gilt $S = V$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es hat $S$ eine Basis $B$ der Kardinalität $\dim(V)$.
  Nach dem Kardinalitätskriterium für Basen ist $B$ auch eine Basis von $V$.
  Es folgt $S = \spann(B) = V$.
\end{proof}

\begin{satz}[Konstruktion einer Basis]
  \label{labasic/cha01:konstruktion}
  Es möge $V$ endlich\-/dimensional sein.
  Es sei $U \subseteq V$ linear unabhängig (zum Beispiel $U=\emptyset$).
  Dann liefert der folgende Algorithmus eine Basis von $V$:\\
  \RestyleAlgo{tworuled}
  \begin{algorithm}[H]
    $B \df U$\;
    \While{$\exists x \in V \setminus \spann(B)$}{%
      $B \df B \cup \set{x}$\;
    }
    \Return $B$\;
  \end{algorithm}
\end{satz}

\begin{proof}
  Nach dem Überlaufsatz (\autoref{labasic/cha01:final-straw}) ist $B$ in dem Algorithmus stets linear unabhängig.
  Da linear unabhängige Mengen in $V$ Kardinalität höchstens~$\dim(V)$ haben,
  terminiert der Algorithmus.
  Aufgrund der Abbruchbedingung gilt dann $\spann(B) = V$.
\end{proof}

\begin{corollary}[Basis und Dimension eines Subraums]
  Es möge $V$ endlich\-/dimensional sein, und sei $S \leq V$.
  Dann hat $S$ eine Basis, und es gilt $\dim(S) \leq \dim(V)$.
\end{corollary}

\begin{proof}
  Für das Finden einer Basis wende obigen Satz mit $\emptyset$ anstelle von $U$
  und mit $S$ anstelle von $V$ an.
  Es gilt $\dim(S) \leq \dim(V)$ nach \autoref{labasic/cha01:kard-lu}.
\end{proof}

Zum Abschluss dieses Abschnittes fassen wir die Definition einer Basis
und drei äquivalente Charakterisierungen einer Basis zusammen.
Einige Teile davon haben wir schon bewiesen;
die übrigen Teile überlassen wir zur Übung.

\begin{satz}[Charakterisierung von Basen]
  \label{labasic/cha01:recap}
  Es sei $B \subseteq V$ endlich.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item\label{labasic/cha01:recap:1}
    $B$ ist eine Basis von $V$, d.h. $B$ ist ein unverkürzbares Erzeugendensystem von~$V$.
  \item\label{labasic/cha01:recap:2}
    $B$ ist ein linear unabhängiges Erzeugendensystem von $V$.
  \item\label{labasic/cha01:recap:3}
    $B$ ist linear unabhängig und $\card{B} = \dim(V)$.
  \item\label{labasic/cha01:recap:4}
    $B$ ist unverlängerbar linear unabhängig in~$V$,
    d.h. $B \cup \set{v}$ ist nicht linear unabhängig für alle $v \in V \setminus B$.
  \item\label{labasic/cha01:recap:5}
    Jeder Vektor in $V$ lässt sich in eindeutiger Weise als Linearkombination von $B$ darstellen.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\section{Matrizen}

In diesem Abschnitt sei stets $K$ ein Körper.

\begin{para}[Definition]
  Es sei $X \subseteq K$ eine Menge und $d,n \in \NNone$.
  Eine \term{Matrix} $A$ über $X$ mit $d$ \term{Zeilen} und $n$ \term{Spalten},
  oder eine \term{$(d \times n)$\=/Matrix},
  ist eine Funktion $A \in X^{\setn{d} \times \setn{n}}$.
  Wenn wir so eine Funktion $A$ als Matrix bezeichnen,
  verwenden wir die Schreibweise $A_{i,j}$
  anstelle von $A(i,j)$ für alle $i \in \setn{d}$ und alle $j \in \setn{n}$,
  oder sogar $A_{ij}$, wenn keine Gefahr von Missverständnissen besteht.
  Wir nennen $A_{ij}$ auch die \term{Komponente} in $A$ oder den \term{Eintrag} von $A$
  in Zeile~$i$ und Spalte~$j$ oder an Stelle~$(i,j)$.
  Die Komponenten an den Stellen $(i,i)$ mit $i \in \setn{\min\set{d,n}}$,
  werden die \term{diagonalen Komponenten} genannt.
  Die Matrix $A$ kann als rechteckiges Zahlenschema dargestellt werden:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A =
    \begin{bmatrix}
      A_{11} & \hdots & A_{1n} \\
      \vdots && \vdots \\
      A_{d1} & \hdots & A_{dn}
    \end{bmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die Menge aller $(d \times n)$\=/Matrizen über $X$ bezeichnen wir mit $X^{d \times n}$.
\end{para}

\begin{example}[Matrix]
  \label{labasic/cha01:ex-mat}
  Hier ist eine $(3 \times 5)$\=/Matrix über $\RR$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A \df
    \begin{bmatrix}
      1 & 0 & 7 & 15 & 1 \\
      3 & 8 & 9 & 7 & 5 \\
      4 & 0 & 1 & 1 & 2
    \end{bmatrix}
    \in \RR^{3 \times 5}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Insbesondere gilt $A_{13} = 7$ und $A_{34} = 1$ und $A_{35} = 2$.
\end{example}

\begin{para}[Vektorraum der Matrizen]
  Wir definieren Addition von Matrizen und Skalarmultiplikation von Matrizen komponentenweise,
  d.h. für alle $A,B \in K^{d \times n}$ und alle $\lam \in K$
  definieren wir $A+B \in K^{d \times n}$ und $\lam A \in K^{d \times n}$ über folgende Regel:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    (A+B)_{ij} \df A_{ij} + B_{ij} & \forall i \in \setn{d} \quad \forall j \in \setn{n} \\
    (\lam A)_{ij} \df \lam A_{ij} & \forall i \in \setn{d} \quad \forall j \in \setn{n}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Man sieht leicht, dass damit $K^{d \times n}$ zu einem Vektorraum über $K$ wird
  und zwar der Dimension $dn$.
  Zur Übung gebe man eine Basis an.
\end{para}

\begin{para}[Matrixmultiplikation]
  Wir definieren Multiplikation von Matrizen folgendermaßen.
  Für alle $d,n,p \in \NNone$ und alle $A \in K^{d \times n}$ und $B \in K^{n \times p}$,
  d.h., die Anzahl Spalten von $A$ ist gleich der Anzahl Zeilen von $B$,
  definieren wir das \term{Matrix\=/Matrix\=/Produkt} oder kurz das \term{Produkt} $AB \in K^{d \times p}$
  über die Regel:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0c+c}
    (AB)_{ij} \df \sum_{k=1}^n A_{ik} B_{kj} & \forall i \in \setn{d} \quad \forall j \in \setn{p}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Man kann sich das so vorstellen:
  Um $(AB)_{ij}$ zu bereichnen, rotieren wir Spalte~$j$ von $B$ um $\SI{90}{\degree}$ gegen den Uhrzeigersinn
  und legen sie über Zeile~$i$ von~$A$.
  Dann multiplizieren wir die übereinanderliegenden Körperelemente und summieren alle diese Produkte auf.
  Alternativ kann man sich auch Zeile~$i$ von $A$ um $\SI{90}{\degree}$ im Uhrzeigersinn rotiert denken
  und über Spalte~$j$ von $B$ legen;
  dann multipiziert und summiert man.
\end{para}

\begin{example}[Matrixmultiplikation]
  Wir berechnen das Produkt aus einer $({3 \times 5})$\=/Matrix
  und einer $({5 \times 2})$\=/Matrix über $\RR$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \begin{bmatrix}
      1 & 0 & 7 & 15 & 1 \\
      3 & 8 & 9 & 7 & 5 \\
      4 & 0 & 1 & 1 & 2
    \end{bmatrix}
    \cdot
    \begin{bmatrix}
      8 & 1 \\ 3 & 0 \\ 2 & 5 \\ 11 & 0 \\ 4 & 7
    \end{bmatrix} \\
    =
    \begin{bmatrix}
      1 \cdot 8 + 0 \cdot 3 + 7 \cdot 2 + 15 \cdot 11 + 1 \cdot 4
      & 1 \cdot 1 + 0 \cdot 0 + 7 \cdot 5 + 15 \cdot 0 + 1 \cdot 7 \\
      3 \cdot 8 + 8 \cdot 3 + 9 \cdot 2 + 7 \cdot 11 + 5 \cdot 4
      &  3 \cdot 1 + 8 \cdot 0 + 9 \cdot 5 + 7 \cdot 0 + 5 \cdot 7 \\
      4 \cdot 8 + 0 \cdot 3 + 1 \cdot 2 + 1 \cdot 11 + 2 \cdot 4
      &  4 \cdot 1 + 0 \cdot 0 + 1 \cdot 5 + 1 \cdot 0 + 2 \cdot 7
    \end{bmatrix}\\
    =
    \begin{bmatrix}
      191 & 43 \\
      163 & 83 \\
      53 & 23
    \end{bmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Das Ergebnis ist, wie erwartet, eine $(3 \times 2)$\=/Matrix.
  Es ist jetzt nicht möglich,
  noch einmal von rechts mit $B$ zu multiplizieren,
  das Produkt $(AB)B$ ist also nicht definiert.
  Das liegt daran, dass $AB$ nicht so viele Spalten hat wie $B$ Zeilen hat.
  Wäre $(AB)B$ aber definiert, so wäre es dasselbe wie $A(BB)$,
  denn Multiplikation von Matrizen ist assoziativ.
  Wir halten dies und einige weitere Bemerkungen in folgendem Satz fest.
\end{example}

\begin{satz}[Einfache Eigenschaften der Matrixverknüpfungen]
  \label{labasic/cha01:mat-regeln}\hfill
  \begin{enumerate}
  \item Multiplikation von Matrizen ist assoziativ,
    d.h., für alle Matrizen $A,B,C$ gilt $(AB)C=A(BC)$,
    wenn alle darin vorkommenden Produkte definiert sind.
    Letzteres ist der Fall genau dann wenn es $d,n,p,q \in \NNone$ so gibt,
    dass $A \in K^{d \times n}$ und $B \in K^{n \times p}$ und $C \in K^{p \times q}$ gilt.
  \item Für alle $\lam \in K$ und alle Matrizen $A,B$ gilt $(\lam A) B = \lam (A B) = A (\lam B)$,
    wenn alle darin vorkommenden Produkte definiert sind.
    Letzteres ist der Fall genau dann wenn es $d,n,p \in \NNone$ so gibt,
    dass $A \in K^{d \times n}$ und $B \in K^{n \times p}$ gilt.
  \item Multiplikation von Matrizen und Addition von Matrizen haben eine Distributiveigenschaft,
    d.h., für alle Matrizen $A,B,C$ gilt $(A+B)C = AC+BC$ and $C(A+B) = CA+CB$,
    jeweils wenn alle vorkommenden Produkte und Summen definiert sind.
    Letzteres ist für $(A+B)C = AC+BC$ der Fall genau dann,
    wenn es $d,n,p \in \NNone$ so gibt, dass
    $A,B \in K^{d \times n}$ und $C \in K^{n \times p}$ gilt.
    Für $C(A+B) = CA+CB$ ist es der Fall genau dann,
    wenn es $d,n,p \in \NNone$ so gibt, dass
    $A,B \in K^{d \times n}$ and $C \in K^{p \times d}$ gilt.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Die Aussagen über die Definiertheit folgen direkt aus der Art,
  wie wir Multiplikation und Addition von Matrizen definiert haben.
  \begin{enumerate}
  \item Es seien $A \in K^{d \times n}$ und $B \in K^{n \times p}$ und $C \in K^{p \times q}$
    mit $d,n,p \in \NNone$.
    Dann gilt $AB \in K^{d \times p}$ und somit $(AB) C \in K^{d \times q}$.
    Es seien $i \in \setn{d}$ und $j \in \setn{q}$.
    Nach Definition gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      ((AB)C)_{ij} = \sum_{k=1}^p (AB)_{ik} C_{kj}
      = \sum_{k=1}^p \sum_{l=1}^n A_{il} B_{lk} C_{kj}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Ferner:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      (A(BC))_{ij}
      = \sum_{s=1}^n A_{is} (BC)_{sj}
      = \sum_{s=1}^n A_{is} \sum_{t=1}^p B_{st} C_{tj} \\
      = \sum_{t=1}^p \sum_{s=1}^n A_{is} B_{st} C_{tj}
      = \sum_{k=1}^p \sum_{l=1}^n A_{il} B_{lk} C_{kj}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Der letzte Schritt kommt zustande durch eine Umbenennung $t \rightarrow k$ und $s \rightarrow l$.
    Wir sehen, dass $((AB)C)_{ij} = (A(BC))_{ij}$.
    Da dies für alle Indizes $i$ und $j$ gilt, folgt $(AB)C = A(BC)$.
  \end{enumerate}
  Die übrigen Aussage überlassen wir zur Übung.
\end{proof}

\begin{para}[Zeilen- und Spaltenvektor, Transposition]
  Eine Matrix in $K^{1 \times n}$ nennen wir auch einen \term{Zeilenvektor}.
  Eine Matrix in $K^{n \times 1}$ nennen wir auch einen \term{Spaltenvektor}
  und identifizieren diesen mit dem entsprechenden Tupel,
  also für alle $x \in K^{n}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    x = (\eli{x}{n}) = \ColVec{x_{1} , \vdots , x_{n}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Diese Dinge werden in der Literatur unterschiedlich gehandhabt,
  und unsere Weise ist nur eine Möglichkeit.
  Man achte beim Studium der Literatur stets auf die dort gültigen Konventionen.
  \par
  Es sei $A \in K^{d \times n}$.
  Wir definieren die \term{transponierte} Matrix $A\tran \in K^{n \times d}$ von $A$ via
  $A_{ji}\tran \df A_{ij}$ für alle $i \in \setn{d}$ und alle $j \in \setn{n}$.
  Für alle $i \in \setn{d}$ und alle $j \in \setn{n}$,
  notieren wir mit $A_{i\ast}$ den Spaltenvektor den wir aus $A$ gewinnen,
  indem wir alle Zeilen löschen bis auf Zeile~$i$ und dann die Transponierte nehmen.
  Mit $A_{\ast j}$ bezeichnen wir den Spaltenvektor,
  den wir durch Löschen aller Spalten bis auf Spalte~$j$ gewinnen.
\end{para}

\begin{example}[Transposition, Spaltenvektoren aus Matrix]
  Für die Matrix ${A \in \RR^{3 \times 5}}$ aus~\autoref{labasic/cha01:ex-mat} gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l}
    A\tran =
    \begin{bmatrix}
      1 & 3 & 4 \\
      0 & 8 & 0 \\
      7 & 9 & 1 \\
      15 & 7 & 1 \\
      1 & 5 & 2
    \end{bmatrix}
    \in \RR^{5 \times 3}
    &
    A_{3\ast} = \ColVec{4 , 0 , 1 , 1 , 2} \in \RR^5
    &
    A_{\ast 4} = \ColVec{15 , 7 , 1} \in \RR^3
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\begin{para}[Spaltenweise Konkatenation]
  Es sei $k \in \NNone^l$ und $A_i \in \RR^{d \times n_i}$ für alle $i \in \setn{l}$,
  und ferner $N \df \sum_{i=1}^l n_i$.
  Dann schreiben wir
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \RowVec{A_1 , \hdots , A_l} \in K^{d \times N}
  \end{IEEEeqnarray*}
  für die Matrix, die wir erhalten,
  indem wir die Spalten der Matrizen $\eli{A}{l}$ nebeneinanderstellen.
  Insbesondere gilt also für alle $A \in K^{d \times n}$,
  dass ${A = \RowVec{A_{\ast 1} , \hdots , A_{\ast n}}}$.
\end{para}

\begin{example}[Spaltenweise Konkatenation]
  Es sei wieder $A \in \RR^{3 \times 5}$ die Matrix aus~\autoref{labasic/cha01:ex-mat}.
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    B \df
    \begin{bmatrix}
      13 & 10 \\
      9 & 0 \\
      51 & 23
    \end{bmatrix}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \RowVec{A , B} =
    \begin{bmatrix}
      1 & 0 & 7 & 15 & 1 & 13 & 10 \\
      3 & 8 & 9 & 7 & 5 & 9 & 0 \\
      4 & 0 & 1 & 1 & 2 & 51 & 23
    \end{bmatrix}
    \in \RR^{3 \times 7}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\begin{para}[Matrix\-/Vektor\-/Multiplikation]
  \label{labasic/cha01:mat-vec}
  Es ist insbesondere die Multiplikation zwischen einer Matrix $A \in K^{d \times n}$
  und einem Vektor $x \in K^{n}$ definiert.
  Nämlich es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A x = A \ColVec{x_{1} , \vdots , x_{n}}
    = \sum_{i=1}^{n} x_{i} A_{\ast i}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die erste Gleichung folgt daraus,
  dass wir Vektoren mit Spaltenvektoren identifizieren.
  Die zweite Gleichung folgt aus unserer Definition der Matrixmultiplikation
  und der oben eingeführten Schreibweise für die Spalten einer Matrix.
  Für alle $i \in \setn{n}$ bedeutet $x_{i} A_{\ast i}$,
  dass der aus Spalte $i$ erhaltene Vektor der Länge $d$
  skalar mit $x_{i}$ multipliziert wird.
  Die Summe $\sum_{i=1}^{n}$ bezieht sich auf die Addition in $K^{d}$.
  Wir geben der Formel
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    A x = \sum_{i=1}^{n} x_{i} A_{\ast i}
  \end{IEEEeqnarray*}
  den Namen \term{Spaltenkombinationsformel}.
\end{para}

\section{Lineare Abbildungen}

Wenn nicht anders angegeben,
sei in diesem Abschnitt $K$ ein Körper und $V$ und $W$ Vektorräume über $K$.

Von früher sind Homomorphismen und Isomorphismen zwischen algebraischen Strukturen bekannt.
Für Vektorräume nehmen die linearen Abbildungen diese Rolle ein, die wir jetzt definieren.

\begin{para}[Definition]
  Es sei $\phi \in W^{V}$.
  Dann nennen wir $\phi$ eine \term{lineare Abbildung} oder kurz \term{linear},
  oder einen \term{Vektorraumhomomorphismus}, wenn gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"l"s}
    \phi(x+y) = \phi(x) + \phi(y) & \forall x,y \in V & \term{Additivität} \\
    \phi(\lam x) = \lam \phi(x) & \forall \lam \in K \quad \forall x \in V & \term{Homogenität}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Definiere $\cL(V, W) \df \set{\phi \in W^{V} \suchthat \text{$\phi$ ist linear}}$.
  \par
  Ob ein Element in $W^{V}$ linear ist, hängt von den algebraischen Strukturen ab,
  die durch den Körper $K$ und die $K$\=/Vektorräume $V$ und $W$ gegeben sind.
  Genauer könnte man \enquote{$(V,W)$\=/linear} sagen.
  Mit expliziter Auszeichnung der Verknüpfungen schreibt sich die Linearität so:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"l}
    \phi(x+_{V}y) = \phi(x) +_{W} \phi(y) & \forall x,y \in V \\
    \phi(\lam \opScal_{K,V} x) = \lam \opScal_{K,W} \phi(x) & \forall \lam \in K \quad \forall x \in V
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{para}[Matrizen ergeben lineare Abbildungen]
  Es seien $d,n \in \NNone$ und $A \in K^{d \times n}$.
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\phi}{K^{n}}{K^{d}}{x \mapsto Ax}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt $\phi \in \cL(K^{n}, K^{d})$,
  wie man leicht sieht (Übung, verwende zum Beispiel die Spaltenkombinationsformel).
  Wir nennen $\phi$ die zu $A$ gehörige lineare Abbildung.
  Wenn von nun an eine Matrix an einer Stelle steht,
  wo wir eine Funktion erwarten,
  dann meinen wir damit diese lineare Abbildung.
  So sind zum Beispiel die (wahren) Aussagen $A \in \cL(K^{n}, K^{d})$
  und $\dom(A) = K^{n}$ zu verstehen.
  \par
  Es gilt $A e^{n}_{i} = A_{\ast i}$ für alle $i \in \setn{n}$.
  Durch Multiplikation von $A$ mit dem \xten{i} Standardbasisvektor von $K^{n}$
  extrahieren wir die \xte{i} Spalte aus~$A$.
  Es folgt, dass verschiedene Matrizen verschiedene lineare Abbildungen ergeben.
\end{para}

\begin{para}[Kern]
  Es sei $\phi \in \cL(V, W)$.
  Dann definieren wir den \term{Kern} oder \term{Nullraum} von $\phi$ als:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ker(\phi) \df \fnpre{\phi}(0) = \set{v \in V \suchthat \phi(v) = 0}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wegen $\phi(0) = \phi(0+0) = \phi(0) + \phi(0)$ gilt $\phi(0) = 0$,
  also $0 \in \ker(\phi)$.
  Der Kern kann aber auch mehr Vektoren als den Nullvektor (von $W$) umfassen.
  Beispiele dafür werden wir später sehen.
\end{para}

\begin{satz}[Kern und Bildmenge sind Subräume]
  Es sei $\phi \in \cL(V, W)$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \ker(\phi) \leq V & \img(\phi) \leq W
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

\begin{satz}[Umkehrfunktionen linearer Abbildungen sind linear]
  \label{labasic/cha01:umkehr}
  Es sei ${\phi \in \cL(V, W)}$ injektiv.
  Dann gilt $\phi^{-1} \in \cL(\img(\phi), V)$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Für alle $x,y \in \img(\phi)$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \phi^{-1}(x+y) = \phi^{-1}(\phi(\phi^{-1}(x)) + \phi(\phi^{-1}(y))) \\
    = \phi^{-1}(\phi(\phi^{-1}(x) + \phi^{-1}(y)))
    = \phi^{-1}(x) + \phi^{-1}(y)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Homogenität zur Übung.
\end{proof}

\begin{satz}[Charakterisierung injektiver linearer Abbildungen]
  Es sei $\phi \in \cL(V, W)$.
  Dann ist $\phi$ injektiv genau dann, wenn $\ker(\phi) = \set{0}$ gilt.
\end{satz}

\begin{proof}
  Die eine Implikation ist klar wegen $\phi(0) = 0$.
  Es gelte nun ${\ker(\phi) = \set{0}}$.
  Es seien $x,y \in V$ mit $\phi(x) = \phi(y)$.
  Dann gilt $0 = \phi(x) - \phi(y) = \phi(x-y)$, also $x-y \in \ker(\phi)$,
  also $x-y = 0$, also $x=y$.
\end{proof}

\begin{para}[Begriffe für Tupel]
  \label{labasic/cha01:tupel}
  Es sei $r \in \NNone$ und $X \in V^{r}$, also $X$ ist ein Tupel der Länge $r$ mit Komponenten aus $V$.
  Dann definieren wir den \term{Aufspann} von $X$ als:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \spann(X) \df \set{\sum_{i=1}^{r} \lam_{i} X_{i} \suchthat \lam \in K^{r}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Offenbar gilt $\spann(X) = \spann\p{\bigcup_{i=1}^{r} \set{X_{i}}}$,
  also wir erhalten den Aufspann (im bekannten Sinne) der Menge der Komponenten von $X$.
  Wir nennen $X$ \term{linear unabhängig}, wenn gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall \lam \in K^{r} \holds \sum_{i=1}^{r} \lam_{i} X_{i} = 0 \implies \lam = 0
  \end{IEEEeqnarray*}
  Hier ergibt sich ein Stolperstein, denn $X$ kann linear abhängig sein,
  während $\bigcup_{i=1}^{r} \set{X_{i}}$ linear unabhängig ist.
  Das kommt genau dann vor, wenn $X$ zwei oder mehr gleiche Komponenten hat.
  Zum Beispiel ist $( (1,0,0), (0,1,0), (0,1,0) )$ linear abhängig,
  aber $\set{(1,0,0), (0,1,0)}$ ist linear unabängig.
  Wir arbeiten meistens mit Mengen, an bestimmten Stellen brauchen wir aber Tupel.
  Die Begriffe \term{Erzeugendensystem}, \term{unverkürzbares Erzeugendensystem}, \term{Basis}, \etc.
  übertragen sich in naheliegender Weise auf Tupel,
  ebenso viele Resultate, darunter die Charakterisierung von Basen (\autoref{labasic/cha01:recap})
  und der Redundanzsatz \autoref{labasic/cha01:red}.
\end{para}

\begin{para}[Komponentenfunktionen]
  Da wir jetzt häufiger mit Funktionen nach $K^{n}$ arbeiten,
  ist folgender allgemeiner Begriff nützlich.
  Es sei $\ffn{f}{X}{\bigtimes_{i=1}^{n} Y_{i}}$ eine Funktion
  mit Mengen $X$ und $\eli{Y}{n}$.
  Dann nennen wir $\ffnx{f_{i}}{X}{Y_{i}}{x \mapsto (f(x))_{i}}$
  die \xte{i} \term{Komponentenfunktion} von $f$ für alle $i \in \setn{n}$.
\end{para}

\begin{satz}[Koordinatenabbildung]
  \label{labasic/cha01:koord}
  Es sei $B \in V^{n}$ eine Basis von $V$.
  Dann gibt es genau ein $\ffn{\kappa^{B}}{V}{K^{n}}$ mit:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall v \in V \holds v = \sum_{i=1}^{n} \kappa^{B}_{i}(v) B_{i}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für jedes $v \in V$ besteht das Tupel $\kappa^{B}(v)$ also
  aus den Koeffizienten für eine Linearkombination von $B$,
  die $v$ ergibt.
  \par
  Ferner gelten:
  \begin{enumerate}
  \item $\kappa^{B} \in \cL(V,K^{n})$
  \item $\kappa^{B}(B_{i}) = e^{n}_{i}$ für alle $i \in \setn{n}$.
  \item $\kappa^{B}$ ist bijektiv zwischen $V$ und $K^{n}$.
  \end{enumerate}
  Wir nennen $\kappa^{B}$ die \term{Koordinatenabbildung} zur Basis $B$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Existenz und Eindeutigkeit folgen aus der Charakterisierung von Basen (\autoref{labasic/cha01:recap}).
  Schreibe für den Rest des Beweises $\kappa \df \kappa^{B}$.
  \begin{enumerate}
  \item Es seien $x,y \in V$ und $\lam \in K$.
    Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \sum_{i=1}^{n} (\lam \kappa(x) + \kappa(y))_{i} B_{i}
      = \lam \sum_{i=1}^{n} \kappa_{i}(x) B_{i} + \sum_{i=1}^{n} \kappa_{i}(y) B_{i}
      = \lam x + y
    \end{IEEEeqnarray*}
    Mit der Eindeutigkeit folgt $\lam \kappa(x) + \kappa(y) = \kappa(\lam x + y)$,
    denn oben sehen wir, dass $\lam \kappa(x) + \kappa(y)$ Koeffizienten ergibt,
    um $\lam x + y$ linear aus $B$ zu kombinieren.
  \item Es gilt $1_{K} B_{i} = B_{i}$.
    Wieder mit der Eindeutigkeit folgt $\kappa(B_{i}) = e^{n}_{i}$.
  \item Es gilt $\ker(\kappa) = \set{0}$, da $B$ linear unabhängig ist.
    Für die Surjektivität auf $K^{n}$ wenden wir das Dimensionskriterium der Gleichheit
    (\autoref{labasic/cha01:dim-gleich}) an:
    Wegen $\seti{e_{i}^{n}}{n} \subseteq \img(\kappa)$ ist $\dim(\img(\kappa)) \geq n$.
    Es folgt $\dim(\img(\kappa)) = n$ und ${\img(\kappa) = K^{n}}$.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}[Koordinatenabbildung]
  Wir betrachten $\RR^{3}$. Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l}
    B \df ((3,2,1), (0,0,-1), (1,2,1))
  \end{IEEEeqnarray*}
  Aus \autoref{labasic/cha01:example-lu} wissen wir schon, dass $B$ linear unabhängig ist,
  und da außerdem $B \in (\RR^{3})^{3}$ gilt und $B$ Länge~$3$ hat, ist $B$ eine Basis von $\RR^{3}$.
  Man überprüft leicht, dass zum Beispiel gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \kappa^{B}(3,2,2) = (1, -1, 0) &
    \kappa^{B}(-17, -6, -5.5) = (-7, 2.5, 4)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wie auch für \autoref{labasic/cha01:example-lu} gilt hier,
  dass wir im nächsten Kapitel Methoden erlernen werden,
  wie man solche Berechnungen systematisch durchführt.
\end{example}

\begin{satz}[Wunschabbildung]
  Es sei $B \in V^{n}$ eine Basis von $V$ und $w \in W^{n}$.
  Dann gibt es genau ein $\phi \in \cL(V,W)$ so,
  dass $\phi(B_{i}) = w_{i}$ für alle $i \in \setn{n}$ gilt.
\end{satz}

\begin{proof}
  Zur Eindeutigkeit:
  Es seien $\phi, \psi \in \cL(V,W)$ mit $\phi(B_{i}) = \psi(B_{i})$ für alle $i \in \setn{n}$.
  Es sei $v \in V$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \phi(v)
    = \phi\p{\sum_{i=1}^{n} \kappa^{B}_{i}(v) B_{i}}
    = \sum_{i=1}^{n} \kappa^{B}_{i}(v) \phi(B_{i}) \\
    = \sum_{i=1}^{n} \kappa^{B}_{i}(v) \psi(B_{i})
    = \psi\p{\sum_{i=1}^{n} \kappa^{B}_{i}(v) B_{i}}
    = \psi(v)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Um sie Existenz zu zeigen, definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\phi}{V}{W}{x \mapsto \sum_{i=1}^{n} \kappa^{B}_{i}(x) w_{i}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Die behaupteten Eigenschaften von $\phi$ folgen nun aus dem vorigen Satz.
\end{proof}

\begin{corollary}[Identitätsatz für lineare Abbildungen]
  Wir kennen eine lineare Abbildung sobald wir sie auf einer Basis kennen.
\end{corollary}

\begin{satz}[Matrix einer linearen Abbildung]
  \label{labasic/cha01:matrix-la}
  Es seien $d,n \in \NNone$ und ${\phi \in \cL(K^{n}, K^{d})}$.
  Dann gibt es genau eine Matrix $M_{\phi} \in K^{d \times n}$ so,
  $\phi = M_{\phi}$ gilt (wobei hier gemäß unserer Konvention
  $M_{\phi}$ als lineare Abbildung betrachtet wird);
  ausgeschrieben: $\phi(x) = M_{\phi} x$ für alle $x \in K^{n}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Die Eindeutigkeit ist klar, da verschiedene Matrizen verschiedene lineare Abbildungen ergeben.
  Definiere $M_{\phi} \df \RowVec{\phi(e_{1}^{n}) , \hdots , \phi(e_{n}^{n})}$,
  d.h. die Spalten von $M_{\phi}$ sind die Bilder der Standardbasis unter $\phi$.
  Dann stimmen $M_{\phi}$ (als lineare Abbildungen betrachtet) und $\phi$ auf der Standardbasis überein,
  nach dem vorigen Satz stimmen sie also überall überein.
\end{proof}

\begin{para}[Isomorphie]
  Eine lineare Abbildung in $\cL(V,W)$ nennen wir einen \term{Isomorphismus} zwischen $V$ und $W$,
  wenn sie bijektiv zwischen $V$ und $W$ ist.
  Wir nennen $V$ und $W$ \term{isomorph}, in Zeichen $V \cong W$,
  wenn es einen Isomorphismus zwischen $V$ und $W$ gibt.
  Da Umkehrfunktionen linearer Abbildungen wieder linear sind,
  gilt $V \cong W \iff W \cong V$.
  Die grundlegende Bedeutung der Isomorphie wird unter anderem aus folgendem Satz klar.
\end{para}

\begin{satz}[Bedeutung der Isomorphie]
  Es sei $\phi \in \cL(V,W)$ ein Isomorphismus zwischen $V$ und $W$.
  Es sei $U \subseteq V$ endlich und $S \subseteq V$. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $S \leq V \iff \fnimg{\phi}(S) \leq W$
  \item $U$ ist linear unabhängig (in~$V$) genau dann, wenn $\fnimg{\phi}(U)$ linear unabhängig ist (in~$W$).
  \item $U$ ist ein Erzeugendensystem für $V$ genau dann,
    wenn $\fnimg{\phi}(U)$ ein Erzeugendensystem für $W$ ist.
  \item $U$ ist eine Basis von $V$ genau dann, wenn $\fnimg{\phi}(U)$ eine Basis von $W$ ist.
    Insbesondere haben isomorphe Vektorräume dieselbe Dimension.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

\begin{satz}[Struktursatz über endlich\-/dimensionale Vektorräume]
  \label{labasic/cha01:iso}
  Es sei $n \in \NNone$.
  Bis auf Isomorphie gibt es genau einen Vektorraum über $K$ der Dimension $n$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Die Existenz ist klar, zum Beispiel $K^{n}$.
  Es sei nun $V$ ein Vektorraum über $K$ der Dimension~$n$
  und $B \in V^{n}$ eine Basis von $V$.
  Dann ist $\kappa^{B}$ ein Isomorphismus zwischen $V$ und $K^{n}$.
\end{proof}

\section{Dimensionsformel}

Wenn nicht anders angegeben,
sei in diesem Abschnitt $K$ ein Körper und $V$ und $W$ Vektorräume über $K$.

\begin{satz}[Unabhängige Aufspanne]
  \label{labasic/cha01:cap-nul}
  Es sei $U \subseteq V$ linear unabhängig und $U_0, U_1 \subseteq U$ mit $U_0 \cap U_1 = \emptyset$.
  Dann gilt $\spann(U_0) \cap \spann(U_1) = \set{0}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Offenbar ist $0$ in beiden Aufspannen.
  Nun sei $v \in \spann(U_0) \cap \spann(U_1)$.
  Dann gibt es $\lam \in K^{U_0}$ und $\mu \in K^{U_1}$ so,
  dass $\sum_{x \in U_0} \lam(x) x = v = \sum_{x \in U_1} \mu(x) x$.
  Es folgt $\sum_{x \in U_0} \lam(x) x - \sum_{x \in U_1} \mu(x) x = 0$,
  was eine nach Vektoren sortierte Linearkombination von $U$ ist, da $U_0 \cap U_1 = \emptyset$.
  Es folgt $\lam=0$ und $\mu=0$, also $v=0$.
\end{proof}

\begin{satz}[Vertauschbarkeit von Aufspann und Bild]
  Es sei $A \subseteq V$ endlich und $\phi \in \cL(V,W)$.
  Dann gilt $\spann(\fnimg{\phi}(A)) = \fnimg{\phi}(\spann(A))$.\footnote{%
    Der erste Aufspann wird in $W$ gebildet, der zweite in $V$.
    Das ist klar, wenn $V$ und $W$, als Mengen betrachtet, disjunkt sind.
    Ansonsten könnte man es durch einen Index kennzeichnen:
    $\spann_{W}(\fnimg{\phi}(A)) = \fnimg{\phi}(\spann_{V}(A))$.}
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

\begin{satz}[Dimensionsformel]
  Es möge $V$ endlich\-/dimensional sein, und es sei ${\phi \in \cL(V,W)}$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \dim(V) = \dim(\img(\phi)) + \dim(\ker(\phi))
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Es sei $B_{0}$ eine Basis von $\ker(\phi)$.
  Nach dem Satz über die Konstruktion einer Basis (\autoref{labasic/cha01:konstruktion})
  gibt es $B_1 \subseteq V \setminus B_0$ so,
  dass $B \df B_0 \cup B_1$ eine Basis von $V$ ist,
  und insbesondere $\card{B}=\dim(V)$.
  Definiere $V_1 \df \spann(B_1)$.
  Wir werden folgende beiden Behauptungen zeigen:
  \begin{itemize}
  \item $\fnres{\phi}{V_{1}}$ ist injektiv.
  \item $\fnimg{\phi}(V_1) = \img(\phi)$
  \end{itemize}
  Daraus folgt, dass $V_1$ und $\img(\phi)$ isomorph sind,
  also haben sie dieselbe Dimension.
  Es folgt dann weiter:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \dim(V) = \card{B} = \card{B_0} + \card{B_1} = \dim(\ker(\phi)) + \dim(V_1) \\
    \eqin = \dim(\ker(\phi)) + \dim(\img(\phi))
  \end{IEEEeqnarray*}
  Zum Beweis der beiden Behauptungen:
  \begin{itemize}
  \item Es seien $x,y \in V_1$ mit $\phi(x) = \phi(y)$.
    Es gilt $0 = \phi(x) - \phi(y) = \phi(x-y)$, also $x-y \in \ker(\phi)$.
    Da $V_1$ unter Addition abgeschlossen ist, gilt $x-y \in V_1$.
    Nach \autoref{labasic/cha01:cap-nul} folgt $x-y = 0$, also $x=y$.
  \item Die Inklusion $\subseteq$ ist klar.
    Also sei $w \in \img(\phi)$.
    Dann gibt es $v \in \fnpre{\phi}(w)$
    und dazu $\lam \in K^{B}$ mit $v = \sum_{b \in B} \lam(b) b$.
    Mit $B_0 \subseteq \ker(\phi)$ folgt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
      w = \phi(v) = \sum_{b \in B} \lam_b \phi(b) = \sum_{b \in B_1} \lam_b \phi(b) \\
      \in \spann(\fnimg{\phi}(B_1)) = \fnimg{\phi}(\spann(B_1)) = \fnimg{\phi}(V_1)
      & \qedhere
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{itemize}
\end{proof}

Wir stellen die Verbindung zu Matrizen her.
Von nun an seien in diesem Abschnitt stets $d,n \in \NNone$ und $A \in K^{d \times n}$.

\begin{para}[Raum und Rang der Zeilen und Spalten]
  \hfill
  \begin{itemize}
  \item Wir definieren den \term{Zeilenraum} von $A$ als $\rowspace(A) \df \spann(\seti{A_{i\ast}}{d})$
    und den \term{Zeilenrang} von $A$ als $\dim(\rowspace(A))$.
  \item Wir definieren den \term{Spaltenraum} von $A$ als $\colspace(A) \df \spann(\seti{A_{\ast i}}{n})$
    und den \term{Spaltenrang} von $A$ als $\dim(\colspace(A))$.
    Es gilt $\colspace(A) = \img(A)$, was man leicht an der Spaltenkombinationsformel sieht.
  \end{itemize}
  Die Schreibweisen $\seti{A_{i\ast}}{d}$ und $\seti{A_{\ast i}}{n}$ implizieren dabei mitnichten,
  dass die Zeilen \bzw Spalten der Matrix paarweise verschieden sind.
  Es wird hier lediglich die Menge der Spalten \bzw die Menge der Spalten gebildet,
  und diese können Kardinalität $<d$ \bzw $<n$ haben.\footnote{%
    Anders ist es, wenn wir eine Menge $X$ in der Form $X = \seti{x_{i}}{n}$ \emphasis{einführen},
    siehe \autoref{labasic/cha01:lu}.}
  Offenbar gilt $\rowspace(A) = \spann(A_{1\ast}, \hdots, A_{d\ast})$,
  wobei wir damit den Aufspann für Tupel meinen (\autoref{labasic/cha01:tupel}).
  Also es ist egal, ob wir zum Bilden des Aufspanns die Zeilen in einer Menge
  oder in einem Tupel zusammenfassen,
  auch wenn die Matrix einige gleiche Zeilen hat.
  Ebenso $\colspace(A) = \spann(A_{\ast 1}, \hdots, A_{\ast n})$.
\end{para}

Der Beweis des folgenden Satzes ist etwas aufwändiger und wird übersprungen,
auch wenn wir ihn von unseren Voraussetzungen her durchaus erbringen könnten.

\begin{satz}[Zeilenrang gleich Spaltenrang]
  Es gilt $\dim(\rowspace(A)) = \dim(\colspace(A))$.
\end{satz}

\begin{para}[Rang einer Matrix]
  Den gemeinsamen Wert von Zeilenrang und Spaltenrang nennen wir den \term{Rang} von $A$
  und notieren ihn als $\rank(A)$.
\end{para}

\begin{satz}[Dimensionsformel für Matrizen]
  Es gilt $n = \rank(A) + \dim(\ker(A))$,
  d.h. die Anzahl der Spalten verteilt sich auf den Rang und die Dimension des Kerns.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt aus vorigem Satz und der Dimensionsformel; beachte $\colspace(A) = \img(A)$.
\end{proof}

\begin{satz}
  \fakephantomsection\label{labasic/cha01:rank-inj-sur}
  \begin{enumerate}
  \item $A$ ist injektiv genau dann, wenn $\rank(A) = n$.
  \item $A$ ist surjektiv auf $K^{d}$ genau dann, wenn $\rank(A) = d$.
  \item $A$ ist bijektiv zwischen $K^{n}$ und $K^{d}$ genau dann, wenn $\rank(A) = d = n$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \text{$A$ injektiv}
      \iff \dim(\ker(A)) = 0
      \iff n = \rank(A) + 0
      \iff \rank(A) = n
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \text{$A$ surjektiv auf $K^{d}$} \iff \dim(\img(A)) = d \iff \rank(A) = d
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Folgt aus den beiden obigen Aussagen.
    \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}
